**許寶騄**（），字**闲若**，[浙江省](../Page/浙江省.md "wikilink")[杭州府](../Page/杭州府.md "wikilink")[仁和縣](../Page/仁和縣.md "wikilink")\[1\]人，生于[北京](../Page/北京.md "wikilink")，中国现代[数学家](../Page/数学家.md "wikilink")，[概率论](../Page/概率论.md "wikilink")、[数理统计学科的开创者](../Page/数理统计.md "wikilink")。[中央研究院第一批院士](../Page/中央研究院.md "wikilink")。\[2\]

## 生平

許寶騄出身于[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[杭州的名门世家](../Page/杭州.md "wikilink")，生于[北京](../Page/北京.md "wikilink")。幼年随父亲赴任，曾经寓居[天津](../Page/天津.md "wikilink")、杭州等地，由父亲聘请家庭教师教其学习[四书五经](../Page/四书五经.md "wikilink")、历史、古典文学，10岁起学作[文言文](../Page/文言文.md "wikilink")。1925年，入中学，在北京[汇文中学从高一念起](../Page/汇文中学.md "wikilink")。1928年自汇文中学毕业后，考入[燕京大学理学院](../Page/燕京大学.md "wikilink")。因在中学期间受表姐夫[徐传元影响](../Page/徐传元.md "wikilink")，許寶騄对数学很感兴趣，进入燕京大学后得知[清华大学数学系最好](../Page/清华大学数学系.md "wikilink")，决定转学。1929年，转入清华大学数学系，从一年级读起。当时，他的老师有[熊庆来](../Page/熊庆来.md "wikilink")、[孙光远](../Page/孙光远.md "wikilink")、[杨武之等人](../Page/杨武之.md "wikilink")，共同学习的有[华罗庚](../Page/华罗庚.md "wikilink")、[柯召等人](../Page/柯召.md "wikilink")。1933年，許寶騄毕业获得理学士学位，经考试录取赴[英国留学](../Page/英国.md "wikilink")，但在体检时发现他体重太轻而不合格，故未能成行。許寶騄乃在北平[西山休养一年](../Page/西山_\(北京\).md "wikilink")。\[3\]

1934年，許寶騄出任[北京大学数学系助教](../Page/北京大学.md "wikilink")，担任正在北京大学访问的[美国](../Page/美国.md "wikilink")[哈佛大学教授奥斯古德的助教](../Page/哈佛大学.md "wikilink")，任职两年至1936年，后来奥斯古德在出版的书里提及許寶騄的帮助。奥斯古德是数学分析专家，在此两年中，許寶騄做了许多数学分析方面的习题，并开始研究，1935年发表两篇学术论文，其中一篇是与[江泽涵合作](../Page/江泽涵.md "wikilink")，两篇均为分析方面的论文。当时，芬布尔、阿蒂肯合著的《标准[矩阵论](../Page/矩阵.md "wikilink")》已经出版，許寶騄掌握了矩阵这一工具，精于分块演算。\[4\]

1936年，許寶騄再度考取赴英国留学，派赴[伦敦大学学院统计系](../Page/伦敦大学学院.md "wikilink")，学习数理统计，攻读博士学位。从1936年至1940年，許寶騄一直是伦敦大学学院的研究生。1938年，許寶騄发表了3篇论文。当时，伦敦大学学院规定数理统计方向取得哲学博士学位，必须寻一新的统计量，编制一张统计量的临界值表，但許寶騄成绩优异，研究成果突出，成为首位破格采用统计实习的口试代替统计量临界值表的学生。1938年，許寶騄获哲学博士学位。同年，系主任[耶日·内曼应聘赴](../Page/耶日·内曼.md "wikilink")[美国](../Page/美国.md "wikilink")[加州大学伯克利分校执教](../Page/加州大学伯克利分校.md "wikilink")，内曼推荐許寶騄升为[伦敦大学学院讲师](../Page/伦敦大学学院.md "wikilink")，接替他在伦敦大学学院授课。1939年，許寶騄发表两篇论文，1940年发表3篇论文。其中两篇论文是数理统计学的重要文献，为多元统计分析以及内曼－皮尔逊理论中的奠基性工作，由此許寶騄于1940年获得科学博士学位。\[5\]

[抗日战争爆发后](../Page/抗日战争.md "wikilink")，許寶騄决定回国，1940年抵达[昆明](../Page/昆明.md "wikilink")，成为北京大学数学系教授，任教于[西南联合大学](../Page/西南联合大学.md "wikilink")，一直任至1945年。[钟开莱](../Page/钟开莱.md "wikilink")、[王寿仁](../Page/王寿仁.md "wikilink")、[徐利治等人都是他的学生](../Page/徐利治.md "wikilink")。1945年秋，許寶騄应邀赴[美国](../Page/美国.md "wikilink")[加州大学伯克利分校及](../Page/加州大学伯克利分校.md "wikilink")[哥伦比亚大学担任访问教授](../Page/哥伦比亚大学.md "wikilink")，各授课一个学期，学生中包括[西奥多·威尔伯·安德森](../Page/西奥多·威尔伯·安德森.md "wikilink")、[埃里希·莱曼等人](../Page/埃里希·莱曼.md "wikilink")。1946年，許寶騄来到[北卡罗莱纳大学任教](../Page/北卡罗莱纳大学.md "wikilink")。一年之后，1947年許寶騄决定回国，谢绝了若干大学的聘任，到[北京大学当教授](../Page/北京大学.md "wikilink")。从1947年至1970年病逝，他一直是北京大学数学系教授。1948年，許寶騄当选为[中央研究院第一屆](../Page/中央研究院.md "wikilink")（數理科學組）院士。\[6\]\[7\]

此次回国后不久，許寶騄发现自己已经患[肺结核](../Page/肺结核.md "wikilink")。但他长期带病坚持教学及科研工作，在矩阵论、[概率论和](../Page/概率论.md "wikilink")[数理统计方面发表论文十多篇](../Page/数理统计.md "wikilink")。1955年，許寶騄当选为[中国科学院学部委员](../Page/中国科学院.md "wikilink")。1963年，发现肺部有空洞，許寶騄体内的[结核菌已有抗药性](../Page/结核菌.md "wikilink")，组织上多次安排許寶騄休养，但均被他谢绝。許寶騄一人领导着3个讨论班（平稳过程、马氏过程、数理统计），率年轻人从事科研工作。1960年代中期，許寶騄对组合数学兴趣浓厚，1966年初，許寶騄与[段学复教授联合主持了组合数学讨论班](../Page/段学复.md "wikilink")，但由于“[文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")”爆发而被迫中断。\[8\]

文革開始許寶騄與他的同事都遭大巨大的折磨，他的學生張堯庭表示，文革中期，許寶騄老師仍在研究組合數學中的問題，有一個工人師傅說:「許寶騄整天在床上畫0與1，不知道是幹什麼?」，許寶騄的老師Jerzy
Neyman，在看到[鍾開萊翻譯的](../Page/鍾開萊.md "wikilink")《相互獨立隨機變量之和的極限分布》附錄刊印了許寶騄的運算法，感慨的在傳記中寫道:「許寶騄在某處一個地窖裡從事科學研究，他的工作居然可以印出來，簡直是一個奇蹟」。
1966年開始，許寶騄拖著病軀，一步三歇應命前往指定地點接受批鬥，如是三年。捱至1970年底終於不支死去。其兄許寶騤著文回憶：「文化大革命中，寶騄身蒙災難，兢兢自克。親屬往訪，輒閉門不納；偶或遙遙一望，便揮手令去，不交一言，其精神痛苦可想見矣！寶騄偶染肺炎，不數日，竟在家屬毫無所聞情況下溘然長逝。……數頁寫著未競的殘稿散落在地，見之悽然掩涕，愴然神傷而已！」\[9\]

自[中国数学会成立起](../Page/中国数学会.md "wikilink")，許寶騄担任历届理事。\[10\]

許寶騄一直坚持科研工作，1970年12月18日在[北京大学](../Page/北京大学.md "wikilink")[勺园佟府病逝时](../Page/勺园.md "wikilink")，許寶騄床边的茶几上还放有一支钢笔以及未完成的手稿。

1983年，[德国](../Page/德国.md "wikilink")[施普林格出版社出版了](../Page/施普林格出版社.md "wikilink")《許寶騄全集》
，由[钟开莱主编](../Page/钟开莱.md "wikilink")，收集了已发表及未被发表的40篇论文。该全集后的书评中称“許寶騄被公认为在数理统计和概率论方面第一个具有国际声望的中国数学家。”1980年及1990年秋，[北京大学先后两次为許寶騄举行纪念会](../Page/北京大学.md "wikilink")，并且出版《許寶騄文集》。
\[11\]

## 家庭

许家共有兄弟姐妹7人，许宝騄在兄弟姐妹7人中最年幼。\[12\]

  - 祖父：[许祐身](../Page/许祐身.md "wikilink")，清朝[苏州府](../Page/苏州府.md "wikilink")[知府](../Page/知府.md "wikilink")\[13\]
  - 父：[许引之](../Page/许引之.md "wikilink")，清朝两浙盐运使\[14\]
  - 母：程时嘉，江西新建人\[15\]
  - 兄：[许宝驹](../Page/许宝驹.md "wikilink")\[16\]
  - 兄：[许宝骙](../Page/许宝骙.md "wikilink")\[17\]
  - 姐：[许宝驯](../Page/许宝驯.md "wikilink")。丈夫为[俞平伯](../Page/俞平伯.md "wikilink")\[18\]

## 参考文献

{{-}}

[Category:清华大学校友](../Category/清华大学校友.md "wikilink")
[Category:燕京大学校友](../Category/燕京大学校友.md "wikilink")
[Category:北京大学教授](../Category/北京大学教授.md "wikilink")
[Category:伦敦大学学院校友](../Category/伦敦大学学院校友.md "wikilink")
[Category:国立西南联合大学教授](../Category/国立西南联合大学教授.md "wikilink")
[Category:北卡罗来纳大学教堂山分校教师](../Category/北卡罗来纳大学教堂山分校教师.md "wikilink")
[Category:20世紀數學家](../Category/20世紀數學家.md "wikilink")
[Category:中华民國數學家](../Category/中华民國數學家.md "wikilink")
[Category:中央研究院第一届院士](../Category/中央研究院第一届院士.md "wikilink")
[Category:中央研究院數理科學組院士](../Category/中央研究院數理科學組院士.md "wikilink")
[Category:中华人民共和國數學家](../Category/中华人民共和國數學家.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国统计学家](../Category/中华人民共和国统计学家.md "wikilink")
[Category:中国科学院数学物理学部院士](../Category/中国科学院数学物理学部院士.md "wikilink")
[Category:杭州人](../Category/杭州人.md "wikilink")
[Category:北京人](../Category/北京人.md "wikilink")
[Bao](../Category/许姓.md "wikilink")
[寶](../Category/錢塘許氏.md "wikilink")
[Category:罹患结核病逝世者](../Category/罹患结核病逝世者.md "wikilink")
[Category:文革被迫害学者](../Category/文革被迫害学者.md "wikilink")

1.  「許祐身硃卷」，《清代朱卷集成 （110）》，顧廷龍，第356頁

2.  [许宝騄:为祖国的科学事业工作到最后一息，团学时空，2012-02-24](http://youth.gdufs.edu.cn/youth/a/tashanzhishi/20120224/77744.html)

3.
4.
5.
6.
7.  [許寶騄 逝世院士一覽表](https://academicians.sinica.edu.tw/index.php?func=1-D)
    中央研究院

8.
9.

10.
11.
12. [许宝驹，中国国民党革命委员会中央委员会，2008-09-27](http://www.minge.gov.cn/txt/2008-09/27/content_2496648.htm)

13.
14.
15.
16.
17.
18.